\nchapter{Введение}

У нас все еще нет официального издания грамматики На'ви, которое
было бы написано Полом Фроммером и одобрено владельцами
коммерческих и интеллектуальных прав в Lightstorm Entertainment
или 20th Century Fox. И врядли появится в обозримом
будущем.\footnote{Первое упоминание июль 2010. Без изменений на
январь
2024.} В свете этого, я решил превратить краткое содержание
грамматики в более развернутый труд.

Как и прошлое собрание, эта работа не научит вас На'ви напрямую. Но взамен вы получите краткое и точное описание знаний о языке.
Собраных за годы анализа с момента выхода первого фильма, а
также на основе сообщений Фроммера, которые уточняли языковые
моменты.

Я во многом полагаюсь на страницы wiki Corpus и Canon,
размещенные на LearnNavi.org,
без которых этот документ не вышел бы в свет. Сильно помогло
появление личного блога Фроммера.\footnote{Конец июня 2010,
\url{https://naviteri.org}}


\section{История расшифровки}
Новичкам в На'ви важно понять как мы стали обладателями
сегодняшних знаний о языке.

Ранние догадки появились после первого интервью Фроммера,
накануне выхода фильма в декабре 2009 года. В На'ви
присутствовали взрывные согласные. Было тройственное разделение
на падежи. Мы знали несколько фраз.

Большим шагом вперед появление списка навийских слов,
размещенных одним из пользователей IMDB на своем
сайте.\footnote{\url{https://kcbluesman.websitetoolbox.com/post?id=4013403}
requires login} Его составили благодаря разбору \textit{Activist
Survival Guide}.\footnote{Wilhelm, Maria; Mathison, Dirk (2009).
\textit{James
Cameron's Avatar: A Confidential Report on the Biological and
Social
History of Pandora (An Activist Survival Guide),} It Books
(HarperCollins).}
и разместили в блоге 11
декабря.\footnote{\url{http://www.suburbandestiny.com/?p=611}}Практически
все словари берут от него начало. У нас оказалось достаточно
слов, чтобы начать вникать в предложения на На'ви в интервью
Фроммера.

15го декабря, в интервью для UGO Movie
Blog\footnote{\url{https://web.archive.org/web/20100818193039/http://www.ugo.com/movies/paul-frommer-interview}}
мы познакомились с главным приветствием На'ви, \N{oel
ngati kameie} \E{Я Тебя Вижу}. И первым появлением окончаний
эргативного (agentive) и винительного (patientive) падежей.
Сравнив со словарем, мы выяснили что \N{-l} относилось к
эргативному, а \N{-ti} к винительному.

Следующая крупная подвижка произошла спустя несколько дней после
выхода поста от 19-го декабря в гостевом блоге Language
Log.\footnote{\url{https://languagelog.ldc.upenn.edu/nll/?p=1977}}
Это все еще важный к прочтению материал для каждого ученика
изучающего На'ви. Здесь мы многое почерпнули о звуках На'ви. А
также
достаточно узнали о грамматике На’ви, чтобы улучшить весь наш
будущий анализ
примеров из интервью.

Даже сейчас, то многое что мы знаем, появилось не от прямых
указаний Фроммера, например, ``это окончаниe притяжательного
падежа (genitive),'' а благодаря представленным им примерам, где
он говорил что здесь использован притяжательный падеж и люди
сами разбирали языковые ситуации. Некоторые из ранних наблюдений
могли вводить в заблуждение. Особенно часто это бывало с
падежами. Во всех наших ранних примерах притяжательного падежа
были окончания \N{-yä}. Лишь позднее мы узнали о том что
существует окончание \N{-ä}. В некоторых старых источниках до
сих пор может быть указано только
\N{-yä}.

Спустя месяцы Фроммер сам представил более подробные примеры на
На'ви, каждый из которых досконально изучили, чтобы извлечь как
можно больше информации о грамматике. Фроммер в том числе
ответил на несколько прямых вопросов о языке. Таким путем часто
подтверждаются наши догадки или исправляются вещи, кажущиеся
изученными, или представляется новая информация.

Я постарался, насколько это возможно, чтобы все в этом
грамматическом сборнике имело подтверждение от самого Фроммера,
либо было обосновано на достаточном количестве его собственных
примеров на языке На'ви. Тем не менее, этот документ точно ждут
правки. Фроммер, будучи создателем, имеет исключительное право
дополнять и исправлять На'ви в свете его собственного понимания
того что нужно языку или какие пробелы в правилах необходимо
заполнить по мере его развития.
Предположу что будущие фильмы франшизы \textit{Avatar} могут
повлиять на язык На'ви самым неожиданным образом, и связано это
будет не только с запросами Кэмерона к своему произведению, но и
от неизбежных изменений от того как на искусственном языке будут
общаться актеры на съёмочной площадке. Но они, к сожалению или
счастью, обленились и использовали английский во втором фильме.


\section{Условности и обозначения}

Текст на языке На'ви выделяется жирным шрифтом, а его перевод
курсивом, \N{fìfya} \E{так}.

Если пример на На'ви является прямой цитатой из интервью, письма
с электронной почты или блога Пола Фроммера то он будет отмечен
значком
$\mathcal{F}$ на полях, как тут \Npawl{kìyevame}. 
\textit{Hunt Song - Песнь Охоты} и \textit{Weaving Song - Песнь
Ткацкого дела} из
\textit{Activist Survival Guide} отмечаются также. Примеры из
фильмов обозначены с помощью $\mathcal{A}$ и $\mathcal{A}^2$.

Эта работа использует диграфы \N{ts} и \N{ng} вместо,
разработанной Фроммером, научной орфографии
(\horenref{l-and-s:cg}). Для большинства людей диграфы
привычнее.

В начальной документации для актеров Фроммер выделял ударения в
словах с помощью подчеркивания нужного слога. Наш сборник
грамматики также следует этому правилу, как в \N{\ACC{tu}te}
\E{личность} vs. \N{tu\ACC{te}}
\E{женщина}. Чтобы избежать путаницы с условностями обозначения
ударений Фроммера здесь используется волнистое
\uwave{подчеркивание} чтобы обратить внимание на нужные части
слов или фраз.

Примеры, предположительно неверные или содержащие ошибки разного
рода, выделяются стоящей впереди звездочкой, *\N{m'resh'tuyu}.
Префиксы выделены знаком тире на конце, как в \N{fì-}. Префиксы,
вызывающие леницию (смягчение), (\horenref{l-and-s:lenition})
используют знак плюс, как в \N{ay+}.
Суффиксы обозначеются знаком тире впереди, \N{-it}, а инфиксы
маленькими скобками, \N{\INF{ol}}. Звуковая транскрипция
использует международный звуковой алфавит внутри квадратных
скобок, [fɪ.ˈfja].

При цитировании одной из четырех песен, переведенных Фроммером
для фильма, я буду использовать косую черту для разделения
строк, \N{Rerol tengkrr kerä
/ Ìlä fya’o avol}.

Начиная с сентября 2011 года, к новым материалам добавляются
ссылки на цитирование грамматических указаний. Они появляются в
конце разделы и выглядят так:
\NTeri{11/7/2010}{https://naviteri.org/2010/07/diminutives-conversational-expressions/}.
Обратите внимание, что даты соответствуют европейскому формату:
день/месяц/год.
``NT'' для блога Фроммера, включая его ответы в комментариях,
``Wiki'' для LN.org Wiki, ``Forum'' для форума сайта
learnnavi.org, и
``Ultxa'' для встречи в октябре 2010 года. Здесь еще
присутствуют пробелы в цитировании и я их заполню со временем.

Текст \QUAESTIO{в темно-бордовом цвете} для тем, которые, как
мне кажется, поднимают серьезные языковые вопросы, не имеющие на
сегодня ответа. Некоторые требуют лишь подтверждения от
Фроммера, а другие могут занять у него приличное время на
размышления и проработку. В свое время эти части грамматики
перестанут быть темно-бордовыми.


\subsection{Подстрочные указания}
В начале подразумевалось то, что читающие данный сборник грамматики люди уже будут владеть На'ви на базовом уровне. Сейчас 2024 год и ясно что это не так.
По-этому я начал добавлять более детальные примеры в форме
подстрочного текста. Это позволяет полностью полностью
разъяснить все представленное в примере — грамматику, лексику,
морфологию даже тем кто далек от языка На'ви. Оформлено так:

\begin{interlin}
 \glll Oel ngati kameie. \\
     oe-l nga-ti kam‹ei›e \\
     \I{1sg-agt} \I{2sg-pat} видеть\INF{\I{pos.aff}} \\
 \trans{Я тебя вижу.}
\end{interlin}

\noindent В первой строке идет текст на На'ви. Во
второй отмечаются префиксы, суффиксы и инфиксы. Третья строка
объясняет каждую часть  с числами для местоимений (\I{1sg} =
первое лицо
единственное число) и сокращениями разных частей речи в
грамматике На'ви. Наконец, в последней строке находится перевод.

К сокращениям нужно немного привыкнуть, но примеры станут короче, и потом итоге их будет легче читать.

\begin{multicols}{2}
\noindent\I{s}: subject, форма без маркера (номинатив) \\
\I{agt}: agent, эргативный падеж (агентив), форма \N{-(ì)l} \\
\I{pat}: patient, винительный падеж (аккузатив), форма \N{-(i)t} \\
\I{dat}: dative, дательный падеж (датив), форма \N{-(u)r} \\
\I{gen}: genitive, притяжательный падеж (генетив), форма
\N{-(y)ä} \\
\I{top}: topical, тематический падеж, \N{-(ì)ri} form \\
\I{voc}: vocative, звательная форма \N{ma} \\
\I{lig}: adjective, лигатура прилагательного \N{-a-} \\
\I{dim}: diminutive, уменьшительность (\N{-tsyìp}) \\
\I{rel}: relative, маркер придаточного предложения ``который'' \N{a} \\
\I{pfv}: perfective, совершенный вид \\
\I{ipfv}: imperfective, несовершенный вид \\
\I{pst}: past, прошлое \\
\I{rem.pst}: remote past, отдаленное прошлое \\
\I{fut}: future, будущее \\
\I{rem.fut}: remote future, отдаленное будущее \\
\I{subj}: subjunctive, сослагательное наклонение \\
\I{pos.aff}: positive attitude, положительное отношение \\
\I{neg.aff}: negative attitude, отрицательное отношение \\
\I{cerem}: ceremonial, honorific, церем. или почтительная форма \\
\I{infer}: inferential, предположительность \\
\I{act.pcpl}: active participle, активное причастие \\
\I{pass.pcpl}: passive participle, пассивное причастие \\
\I{caus}: causative, принудельность (каузатив) \\
\I{refl}: reflexive, возвратность \\
\I{quot}: quotative, цитата \N{san...sìk}
\end{multicols}

\noindent Некоторые аффиксы грамматики На'ви являются инфиксами
— они помещаются внутрь слова. В грамматическом пояснении
(строка 3) инфиксы находятся в слове справа или слева. В примере
выше есть инфикс положительного отношения, который я выделил в
правой части слова \E{видеть}, значками ‹
и ›, вместо тире, которое используется с префиксами и
суффиксами.

Переработка старых примеров с добавлением подстрочного описания
началась с лета 2022 года и займет еще много времени до
завершения.


\section{Путь Воды}
Во втором фильме \textit{Аватар: Путь Воды} (2022) появляется
новый диалект На'ви. Но в действительности основным диалектом
является Лесной На'ви (\N{Lì'fya Na'ringä}) из первого фильма по
которому за десятилетие уже собрали материал.
В \textit{Пути Воды}  новый диалект это Рифовый На'ви (\N{Lì'fyaWionä}).

Основные различия между двумя диалектами включают в себя всю
фонологию, морфологию, синтаксис и лексику. Среди фонологических
отличий присутствуют различные произношения взрывных согласных,
отличное от принятного использование глоттальной смычки
(дифтонга) между гласными, а также слияние гласных, происходящее
в Лесном На'ви, отсутствует в Рифовом На'ви, что сохраняет \N{u}
и \N{ù} как отдельные гласные фонемы.
One example of a lexical difference is that Reef Na'vi
favors \N{syawm} \E{know} where Forest Na'vi uses \N{omum}.

Поскольку вся грамматика собрана по Лесному На'ви, то заметки о
Рифовом На'ви в основном отсылаются на лесной
диалект.\footnote{Однако это не означает что Лесной На'ви это
верный эталон по сравнению с другим диалектом.}
Заметки о Рифовом На'ви в большом числе указаны в грамматике, но
я тщательно их пометил, чтобы легче было находить детали
относящиеся к рифовому диалекту.



\vfill
Выражаю благодарность членам LearnNavi.org `Eylan Ayfalulukanä,
Taronyu
и Ftiafpi за разбор ранних набросков грамматики и дельные
советы. Да, я не всегда следовал им, так что некоторые
неточности - моя заслуга.

Спасибо всем кто комментировал и предлагал улучшения с самого
выхода сборника в свет, а также тем кто годами задавал вопросы
Полу и делился его ответами, чтобы помочь изучающим язык людям.

В конце концов, огромное спасибо Полу Фроммеру, который, по мере
возможностей, продолжает отвечать на грамматические и
лексические вопросы уже более десятилетия.



\bigskip
